\textit{Calculatrice autorisée} \raisebox{-0.5\totalheight}{\includegraphics[scale=0.05]{calculatrice.png}}

Les deux problèmes suivants sont indépendants. Les résoudre. 

On attend le calcul en ligne puis la phrase réponse dans cet ordre.

Si vous faites un schéma, le faire apparaitre sur cette feuille.

\begin{enumerate}
  \item Paula, pour les vacances, est allée chez sa grand-mère puis elle est allée chez sa cousine.\\
  Le trajet pour aller chez sa grand mère est 4 fois moins long que celui pour aller chez sa cousine.\\
  Le trajet pour aller chez sa grand-mère est de $30$ km. \\
  Quelle distance a-t-elle parcouru ces vacances en comptant les deux trajets ?.\\[15pt]
\pointilles[18cm] \\[15pt]
\pointilles[18cm]\\[15pt]
\pointilles[18cm]\\[15pt]


\item Ma fille et moi avons $70$ ans à nous deux. J'ai $33$ ans de plus que ma fille. Quel âge a ma fille ?\\[15pt]
\pointilles[18cm]\\[15pt]
\pointilles[18cm]\\[15pt]
\pointilles[18cm]\\[15pt]


\end{enumerate}